---
title: 'Anki карточки для запоминания татарских слов'
date: 2024-02-18T17:25:59+03:00
draft: false
---


## Краткая инструкция
1. Скачайте приложение Anki для вашего устройства https://apps.ankiweb.net/#download
2. Cкачайте карточки https://disk.yandex.ru/d/y97UjLRF1ltuXw
3. Откройте загруженные карточки и загрузите их в приложение Anki
4. Пользуйтесь!

## Введение
В современном мире изучение новых языков играет ключевую роль в обеспечении межкультурного общения и расширении профессиональных возможностей. Татарский язык, являясь [вторым](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A2%D0%B0%D1%82%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8%D0%B9_%D1%8F%D0%B7%D1%8B%D0%BA#cite_note-7) по распространённости и по количеству говорящих национальным языком в России, открывает новые горизонты для общения, понимания культуры и истории татарского народа. Важной составляющей эффективного изучения языка является запоминание новых слов, что часто представляет собой сложную задачу для многих изучающих. В этом контексте использование современных технологических инструментов, таких как [Anki](https://alexeygorelov.github.io/anki-manual-ru/background.html) - системы интервальных повторений, становится полезным средством для ускорения процесса обучения и повышения его эффективности.

Эта статья посвящена освещению важности применения карточек Anki для запоминания татарских слов. С помощью Anki, пользователи могут не только значительно улучшить запоминание новой лексики, но и сделать процесс более интерактивным и менее утомительным. Мы рассмотрим уже созданные карточки, разработанные в рамках гранта конкурса, организованного на сайте [Үз телем](https://yztelem.ru/) при поддержке [Мэрии Казани](https://kzn.ru/meriya/press-tsentr/novosti/kvest-promenad-muzykalnyy-albom-i-otkrytki-v-kazani-podveli-itogi-konkursa-z-telem/), и обсудим, как они могут быть интегрированы в процесс обучения татарскому языку.


## Начало использования
### Установка Anki
Сперва нужно установить приложение Anki для просмотра и изучения карточек. Пройдите по ссылке https://apps.ankiweb.net/#download и выберете версию приложения для подходящего устройства (Windows, Android и т.д.).

![download-anki.png](/tat-anki-cards/download-anki.png)

К сожалению, программа для iPhone платная из-за требований разработчиков, но вы можете воспользоваться либо версией для компьютера, например, для Windows, либо веб-версией. Скачав приложение, установите его в обычном порядке.


### Загрузка карточек
Все слова объединены в колоды карточек, разделенные по частям речи и по наличию или отсутствию синонимов, антонимов. 
Пройдите по ссылке https://disk.yandex.ru/d/y97UjLRF1ltuXw и скачайте необходимые колоды в зависимости от части речи. После скачивания вы можете открыть файл с расширением `.apkg` и загрузить учебный материал в установленную программу Anki. Далее, вы можете приступать к обучению.

![decks.png](/tat-anki-cards/decks.png)

### Запоминание слов
Рассмотрим процесс запоминания слов на примере работы в Android версии Anki -- AnkiDroid (предварительно должен быть установлен из [Google Play](https://play.google.com/store/apps/details?id=com.ichi2.anki&utm_source=global_co&utm_medium=prtnr&utm_content=Mar2515&utm_campaign=PartBadge&pcampaignid=MKT-Other-global-all-co-prtnr-py-PartBadge-Mar2515-1) или [F-Droid](https://f-droid.org/repository/browse/?fdid=com.ichi2.anki)). Аналогичный процесс обучения будет и для веб-версии, и для версии на компьютере. 

При выборе любой колоды вам сперва откроется слово на татарском языке, перевод которого вы должны вспомнить. Затем, вспомнив перевод или поняв, что слово не известно, вам нужно ознакомиться с ним через:
1. Изображение, которое ассоциировано с этим словом
2. Озвучивание слова на татарском языке
3. Перевод на русский язык и его озвучивание
4. Примеры использования и их озвучивания
5. _Синонимы и антонимы, если они дополнительно указаны_

И в зависимости от сложности слова для вас, вам нужно поставить оценку внизу экрана:
1. Снова - слово настолько сложное, что нужно еще раз проверить себя менее, чем через минуту
2. Трудно - стоит вернуться к запоминанию слова не более, чем через 10 минут
3. Хорошо - слово немного знакомо, поэтому достаточно вспомнить его завтра еще раз
4. Легко - полностью знакомо слово, частое запоминание не требуется

Далее, от выбранной оценки интервальная система Anki вновь вернется к запоминанию этого же слова при следующих тренировках.

![example1.png](/tat-anki-cards/example1.png)

Также будет предложено запомнить перевод русского слова на татарский язык для более полноценного изучения. 

![example2.png](/tat-anki-cards/example2.png)

## Возможные ошибки
Переводы не лишены ошибок, поэтому если вы заметите неточности, пожалуйста, напишите об этом ниже в комментариях. Спасибо! 

## Полезные ссылки
* Более подробное объяснение работы с Anki https://alexeygorelov.github.io/anki-manual-ru/getting-started.html
* [Видео](https://alexeygorelov.github.io/anki-manual-ru/getting-started.html#%D0%92%D0%B8%D0%B4%D0%B5%D0%BE) для ознакомления работы с Anki 
